\input{config}

\begin{document}
 \input{title}
 \input{essay}
 \input{quest} %TODO переделать задание
 \newpage
 \tableofcontents
 \input{intro}
 \input{askueReview}
 \input{threats}
 \input{protocols}
 \input{security} %TODO механизмы защиты от угроз
 \input{scheme}
 \input{concept}
 \input{content}
 \newpage
 \input{uspd_comands}
 \input{teo} %TODO экономика
 \input{OT} %TODO охрана труда
 \input{closing}
 
 \newpage
 \section*{Список использованных источников}
 \addcontentsline{toc}{section}{Список использованных источников}
 1. РБК Research. Энергосбережение: приборы учета [Электронный ресурс] - URL: http://marketing.rbc.ru/research/562949989113292.shtml. (Дата обращения: 20.02.2015).
 
 2. Обзор и варианты построения архитектуры АСКУЭ // цсп ТУСУР. - 2014.
 
 3. Шлее, М. Qt 4.5: Профессиональное программирование на С++ / Макс Шлее. - СПб.: БХВ Петербург, 2010. - 896 с.
 
 4. Дуглас Камер. Сети TCP/IP, том 1. Принципы, протоколы и структура = Internetworking with TCP/IP, Vol. 1: Principles, Protocols and Architecture. — М.: «Вильямс», 2003. — С. 880. — ISBN 0-13-018380-6.
 
 5. Иванов М. А. Криптографические методы защиты информации в компьютерных системах и сетях. — М.: КУДИЦ-ОБРАЗ, 2001. — 368 с.
 
 6. %TODO что нибудь для определения SSH
 
 7. Безопасность жизнедеятельности. Учебное пособие. Смирнов Г.В., Кодолова Л.И. – Томск. ТУСУР 2007
 
 8. СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03 ``Гигиенические требования ПЭВМ и организации работы на них''
 
 9. ТОИ Р-45-084-01 ``Типовая инструкция по охране труда при работе на персональном компьютере''
 
\end{document}

