\input{config}

\begin{document}
 \input{title}
 \input{essay}
 \input{essay_en}
 \input{quest}
 \newpage
 \tableofcontents
 \vspace{1cm}
 \begin{minipage}[left]{0.6\linewidth}
  Компакт диск: \\
  Пояснительная записка в формате PDF
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[right]{0.3\linewidth}
  В конверте на обороте обложки 
 \end{minipage}
 
 \vspace{1cm}
 
 \begin{minipage}[left]{0.6\linewidth}
  Графический материал \\ (демонстрационные листы):
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[right]{0.3\linewidth}
  На отдельных листах
 \end{minipage}
 
 \vspace{1cm}
 
 Плакат 1
 
 Плакат 2
 
 Плакат 3
 
 Плакат 4
 
 Плакат 5 Технико-экономическое обоснование
 
 \input{intro}
 \input{askueReview} %описание ССД и УСПД, тут же требования к взаимодействию??? 
 \input{input_output} % описание входных и выходных данных
 \input{protocols} % аналоги С УКАЗАНИЕМ ЧЕГО В НИХ НЕ ТАК!!! + своя концепция
  % модель угроз + механизмы защиты
 \input{tests} % тестирование
 \input{uspd_comands}
 
 \newpage
 \section*{Список использованных источников}
 \addcontentsline{toc}{section}{Список использованных источников}
 1. РБК Research. Энергосбережение: приборы учета [Электронный ресурс] - URL: http://marketing.rbc.ru/research/562949989113292.shtml. (Дата обращения: 20.02.2015).
 
 2. Обзор и варианты построения архитектуры АСКУЭ // цсп ТУСУР. - 2014.
 
 3. Шлее, М. Qt 4.5: Профессиональное программирование на С++ / Макс Шлее. - СПб.: БХВ Петербург, 2010. - 896 с.
 
 4. Дуглас Камер. Сети TCP/IP, том 1. Принципы, протоколы и структура = Internetworking with TCP/IP, Vol. 1: Principles, Protocols and Architecture. — М.: «Вильямс», 2003. — С. 880. — ISBN 0-13-018380-6.
 
 5. Иванов М. А. Криптографические методы защиты информации в компьютерных системах и сетях. — М.: КУДИЦ-ОБРАЗ, 2001. — 368 с.
 
 6. Михаэль Кофлер. Linux. Установка, настройка, администрирование. - Питер, 2014. - 768 c.
 
 7. Безопасность жизнедеятельности. Учебное пособие. Смирнов Г.В., Кодолова Л.И. – Томск. ТУСУР 2007
 
 8. СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03 ``Гигиенические требования ПЭВМ и организации работы на них''
 
 9. ТОИ Р-45-084-01 ``Типовая инструкция по охране труда при работе на персональном компьютере''
\end{document}
